\documentclass[a4paper,12pt]{scrartcl}
%\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{graphicx} %BIlder einbinden
\usepackage{amsmath} %erweiterte Mathe-Zeichen
\usepackage{amsfonts} %weitere fonts
\usepackage[utf8]{inputenc} %Umlaute & Co
\usepackage{hyperref} %Links
\usepackage{ifthen} %ifthenelse
\usepackage{enumerate}

%\usepackage{algpseudocode} %Pseudocode
\usepackage{dsfont} % schöne Zahlenräumezeichen
\usepackage{amssymb, amsthm} %noch stärker erweiterte Mathe-Zeichen
\usepackage[nobottomtitles]{titlesec}
\usepackage{needspace}
\usepackage{tikz} %TikZ ist kein Zeichenprogramm
\usetikzlibrary{trees,automata,arrows,shapes,positioning}

\pagestyle{empty}


\topmargin-50pt

\newcounter{aufgabe}
\def\tand{&}

\newcommand{\makeTableLine}[2][0]{%
  \setcounter{aufgabe}{1}%
  \whiledo{\value{aufgabe} < #1}%
  {%
    #2\tand\stepcounter{aufgabe}%
  }
}

\newcommand{\aufgTable}[1]{
  \def\spalten{\numexpr #1 + 1 \relax}
  \begin{tabular}{|*{\spalten}{p{1cm}|}}
    \makeTableLine[\spalten]{A\theaufgabe}$\Sigma$~~\\ \hline
    \rule{0pt}{15pt}\makeTableLine[\spalten]{}\\
  \end{tabular}
}

\def\header#1#2#3#4#5#6#7{\pagestyle{empty}
\begin{minipage}[t]{0.47\textwidth}
\begin{flushleft}
{\bf #4}\\
#5
\end{flushleft}
\end{minipage}
\begin{minipage}[t]{0.5\textwidth}
\begin{flushright}
#6 \vspace{0.5cm}\\
%                 Number of Columns    Definition of Columns      second empty line
% \begin{tabular}{|*{5}{C{1cm}|}}\hline A1&A2&A3&A4&$\Sigma$\\\hline&&&&\\\hline\end{tabular}\\\vspace*{0.1cm}
\aufgTable{#7}
\end{flushright}
\end{minipage}
\vspace{1cm}
\begin{center}
{\Large\bf Blatt #1}

{(Abgabe #3)}
\end{center}
}



%counts the exercisenumber
\newcounter{n}

%Kommando für Aufgaben
%\Aufgabe{AufgTitel}{Punktezahl}
\newcommand{\Aufgabe}[2]{\stepcounter{n}
\pagebreak[3]
% \ifnum\value{n}>1
% \newline
% \else
% \fi

\indent\textbf{Aufgabe \arabic{n}: #1} (#2 Punkte)\nopagebreak\\}
\renewcommand{\labelenumi}{\alph{enumi}) }



\begin{document}
    %\header{BlattNr}{Tutor}{Abgabedatum}{Vorlesungsname}{Namen}{Semester}{Anzahl Aufgaben}
    \header{4}{NN}{2014-12-18}{Kryptologie}{\textit{Cornelia Schulz}\\ \textit{Jan-Peter Hohloch}}{WS 14/15}{6}
    \vspace{1cm}

    \Aufgabe{RSA-Schlüssel}{3}
    \begin{itemize}
    \item $p=67$, $q=71$

    $n=p\cdot q = 4757$, $\varphi(n)=(p-1)\cdot (q-1)=4620$
    \item Wähle $1<e<\varphi(n)$ mit $ggT(e,\varphi(n))=1$:

    $2 | \varphi(n)$, daher $e \neq 2$\\
    $3 | \varphi(n)$ weil Quersumme $4+6+2=12$ und $3 | 12$, daher $e \neq 3$\\
    $5 | \varphi(n)$ weil letzte Ziffer von $\varphi(n)$ ist 0, daher $e \neq 5$\\
    $7 | \varphi(n)$ weil $4620 = 660 \cdot 7$, daher $e \neq 7$\\
    $11 | \varphi(n)$ weil $4620 = 420 \cdot 11$, daher $e \neq 11$\\
    $13 | \varphi(n)$?

    Berechne $ggT(13,4620)$:\\
    $4620 = 355 \cdot 13 + 5$\\
    $13 = 2 \cdot 5 + 3$\\
    $5 = 1 \cdot 3 + 2$\\
    $3 = 1 \cdot 2 + 1$\\
    $2 = 2 \cdot \underline{1} + 0$

   $\Rightarrow ggT(13,4620) = 1$, das kleinstmögliche $e>1$ ist also $e=13$
   \item Öffentlicher Schlüssel mit gewähltem $e$: $(n,e)=(4757,13)$
   \item Bestimme geheimen Schlüssel mittels EEA (Zwischenschritte wie oben beim $ggT$):

   $\begin{array}{l |l|l|l|l|l|l|l||l}
s & t & u_1 & u_2 & u & v_1 & v_2 & v & \text{NR}\\
\hline
4620 & 13 & 1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 1 \\
13 & 5 & 0 & 1 & 1 & 1 & -355 & -355 & q=355, r=5, u=1, v=-q=-355\\
5 & 3 & 1 & -2 & -2 & -355 & 711 & 711 & q=2, r=3, u=-q, v=1-q\cdot (-355)\\
3 & 2 & -2 & 3 & 3 & 711 & -1066 & -1066 & q=1,r=2, u=1+2q, v=-355-711q\\
2 & \underline{1} & 3 & -5 & \underline{-5} & -1066 & 1777 & \underline{1777} & q=1,r=1, u=-2-3q, v=711+1066q
\end{array}$

$\Rightarrow 1 = -5 \cdot 4620 + 1777 \cdot 13$, damit ist $d=1777$
\item Geheimer Schlüssel: $d=1777$
\end{itemize}

\Aufgabe{RSA-Verfahren}{4}

\begin{itemize}
\item öffentlicher Schlüssel $(n,e)=(1711,3)$, $c=1002$

bestimme die Faktorisierung von $1711$:\\
$\sqrt{1711}\approx 41$, teile $1711$ durch Primzahlen $p \leq 41$ und prüfe, ob $1711 \mod p = 0$\\
$\Rightarrow n=1711 = p \cdot q$ mit $p=29$ und $q=59$
\item $\varphi(n)=(p-1)\cdot(q-1)=28 \cdot 58 = 1624$

bestimme $d$ mittels EEA mit $\varphi(n)=1624$ und $e=3$:

$\begin{array}{l |l|l|l|l|l|l|l||l}
s & t & u_1 & u_2 & u & v_1 & v_2 & v & \text{NR}\\
\hline
1624 & 3 & 1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 1\\
3 & \underline{1} & 0 & 1 & \underline{1} & 0& -541& \underline{-541}& 1624=541 \cdot 3+1, u=1-0q, v=0-1q
\end{array}$

$\Rightarrow 1=1 \cdot 1624 - 541\cdot 3$, damit ist $d=-541 \mod 1624 = 1083$
\item $d=1083 = (10000111011)_2$, berechne $m=c^d \mod n$:
\begin{tabbing}
$m$ \= $= c^d \mod n = 1002^{1083} \mod 1711$\\
\> $= ((((((((1002^2)^2)^2)^2)^2 \cdot 1002)^2 \cdot 1002)^2 \cdot 1002)^2)^2 \cdot 1002)^2 \cdot 1002$ \hspace*{0.5cm}; jeweils $\mod 1711$\\
\> $= (((((((((1004004 \mod 1711)^2)^2)^2)^2 \cdot 1002)^2 \cdot 1002)^2 \cdot 1002)^2)^2 \cdot 1002)^2 \cdot 1002$\\
\> $= ((((((((1358^2)^2)^2)^2 \cdot 1002)^2 \cdot 1002)^2 \cdot 1002)^2)^2 \cdot 1002)^2 \cdot 1002$\\
\> $= ((((((((1844164 \mod 1711)^2)^2)^2 \cdot 1002)^2 \cdot 1002)^2 \cdot 1002)^2)^2 \cdot 1002)^2 \cdot 1002$\\
\> $= (((((((1417^2)^2)^2 \cdot 1002)^2 \cdot 1002)^2 \cdot 1002)^2)^2 \cdot 1002)^2 \cdot 1002$\\
\> $= (((((((2007889 \mod 1711)^2)^2 \cdot 1002)^2 \cdot 1002)^2 \cdot 1002)^2)^2 \cdot 1002)^2 \cdot 1002$\\
\> $= ((((((886^2)^2\cdot 1002)^2 \cdot 1002)^2 \cdot 1002)^2)^2 \cdot 1002)^2 \cdot 1002$\\
\> $= ((((((784996 \mod 1711)^2\cdot 1002)^2 \cdot 1002)^2 \cdot 1002)^2)^2 \cdot 1002)^2 \cdot 1002$\\
\> $= (((((1358^2 \cdot 1002)^2 \cdot 1002)^2 \cdot 1002)^2)^2 \cdot 1002)^2 \cdot 1002$\\
\> $= (((((1417 \cdot 1002)^2 \cdot 1002)^2 \cdot 1002)^2)^2 \cdot 1002)^2 \cdot 1002$\\
\> $= ((((1415^2\cdot 1002)^2 \cdot 1002)^2)^2 \cdot 1002)^2 \cdot 1002$\\
\> $= ((((355 \cdot 1002)^2 \cdot 1002)^2)^2 \cdot 1002)^2 \cdot 1002$\\
\> $= (((1533^2\cdot 1002)^2)^2 \cdot 1002)^2 \cdot 1002$\\
\> $= (((886 \cdot 1002)^2)^2 \cdot 1002)^2 \cdot 1002$\\
\> $= ((1474^2)^2 \cdot 1002)^2 \cdot 1002$\\
\> $= (1417^2 \cdot 1002)^2 \cdot 1002$\\
\> $= (886 \cdot 1002)^2 \cdot 1002$\\
\> $= 1474^2 \cdot 1002$\\
\> $= 1417 \cdot 1002$\\
\> $= 1415$
\end{tabbing}
\end{itemize}
\pagebreak
\Aufgabe{Chosen-Ciphertext-Angriff auf RSA}{3}
\begin{itemize}
\item[] Potenzen sind multiplikativ, d.h. es gilt: $(c_1c_2)^d \mod n = c_1^dc_2^d \mod n$.

Möchte man nun $m_1 = c_1^d \mod n$ bestimmen, wobei $c_1$ bekannt ist, kann man mit Hilfe des öffentlichen Schlüssels einen zweiten Chiffretext $c_2$ aus einem bekannten $m_2$ generieren, sodass $c_1c_2 \neq c_1$, und das Produkt $c' = c_1c_2$ bilden.

Die Kenntnis von $m'$ mit $(m')^e \mod n = c'$ reicht zur Entschlüsselung von $c_1$:\\
$c' = c_1c_2 = m_1^em_2^e \mod n = (m_1m_2)^e \mod n = (m')^e \mod n$

Da $m_2$ bekannt ist, ist es einfach, das gewünschte $m_1$ aus $m'$ zu erhalten (durch modulare Division: $m_1 = \frac{m'}{m_2} \mod n = m' \cdot m_2^{-1} \mod n$, $m_2^{-1}$ aus EEA).\\
\end{itemize}

\Aufgabe{RSA-Verfahren}{3}
\begin{enumerate}[a)]
\item Bei Square-and-Multiply mit einem binär codierten Exponenten wird für jedes nicht gesetzte Bit quadriert und für jedes gesetzte Bit zusätzlich multipliziert (außer dem ersten bzw. letztem Bit).

Es gilt außerdem: $t_{quadr} = 0.75 \cdot t_{mult}$.

Eine zufällig gewählte 2048-Bit-Zahl hat im Durchschnitt etwa 1024 gesetzte und 1024 nicht-gesetzte Bits, d.h. sie benötigt 1023 modulare Multiplikation und 2046 modulare Quadrierungen.

Also ist die Gesamtzeit für die Verschlüsselung einer 2048-Bit-Zahl im Mittel:\\
$t_{2048}=1023 \cdot t_{mult} + 2046 \cdot t_{quadr} = 1023 \cdot t_{mult} + 2046 \cdot 0.75 \cdot t_{mult} = 2557.5 \cdot t_{mult}$

$e=2^{16} + 1$ hat genau 2 gesetzte Bits und 15 nicht gesetzte Bits, d.h.:\\
$t_e = 1 \cdot t_{mult} + 16 \cdot t_{quadr} = 1 \cdot t_{mult} + 16 \cdot 0.75 \cdot t_{mult} = 13 \cdot t_{mult}$

Dementsprechend ist die Verschlüsselung mit $e$ etwa um Faktor $\frac{t_{2048}}{t_e}=\frac{2557.5 \cdot t_{mult}}{13 \cdot t_{mult}}\approx 196.73$ schneller als die mit einer 2048-Bit-Zahl.
\item Bei der Form $2^m + 1$ werden eine Multiplikation und $m$ Quadrierungen verwendet, d.h. man benötigt zum Verschlüsseln eine Zeit von $t_1 = 1 \cdot t_{mult} + m \cdot t_{quadr}$

Bei der Form $2^m - 1$ sind alle Bits mit Index $< m$ gesetzt, d.h. es werden $m-1$ Multiplikationen und $m-1$ Quadrierungen zum Verschlüsseln benötigt, d.h. für die Zeit ergibt sich $t_2 = (m-1) \cdot t_{mult} + (m-1) \cdot t_{quadr}$

Also spart man bei $2^m-1$ eine Quadrierung, benötigt aber $m-2$ Multiplikationen mehr, d.h. ab $m=3$ also insbesondere auch für große $m$ erhöht sich die Laufzeit, wenn man $e=2^m-1$ statt $2^m+1$ wählt.\\
\end{enumerate}

\Aufgabe{Angriff auf RSA}{2}
   % Wählt man zwei $e$ zu einem $n$, so besteht die Möglichkeit, dass $e_2=d_1$ ist und umgekehrt. Wäre dies der Fall könnte man die Nachricht so problemlos entschlüsseln.
    %TODO: ob es noch eine sinnvollere Methode gibt bin ich mir nicht so sicher; gefunden hab ich keine ;) - ich schon :-)
    \begin{itemize}
    \item[]
    Alice verschlüsselt $m$ zwei Mal: mit $e_1$ und $e_2$, d.h.:\\
    $c_1 = m^{e_1} \mod n, c_2 = m^{e_2} \mod n$

    Seien nun $e_1$, $e_2$ teilerfremd zueinander (was im Allgemeinen der Fall sein wird, da $e_i$ zur schnelleren Berechnung klein gewählt werden und teilerfremd zu $2$ sein werden, da $2 | \varphi(n)$ und $ggT(e,\varphi(n))=1$ Voraussetzung ist).\\
    Dann erhält man mit dem EEA: $ggT(e_1,e_2)=r \cdot e_1 + s \cdot e_2 = 1$

    Da $e_1,e_2 >0$ ist entweder $r<0$ oder $s<0$ betrachten wir hier o.B.d.A. den Fall $r<0$ (sonst tausche $e_1,e_2$).\\
    Mit dem EEA können wir das Inverse $c_1^{-1}$ von $c_1$ bezüglich $n$ berechnen.\\
    Dann lässt sich $m$ berechnen durch:
    \begin{align*}
    ((c_1^{-1})^{-r} \cdot c_2^s )\mod n & = ((m^{-1} \mod n)^{-r} \cdot (m^{e_2} \mod n)^s)\mod n\\
    & = m^{e_1 \cdot r} \cdot m^{e_2 \cdot s} \mod n\\
    & = m^{e_1 \cdot r + e_2 \cdot s} \mod n\\
    & \overset{EEA}{=} m^1 \mod n = m
    \end{align*}
    \emph{Anmerkung:} Falls $s<0$ funktioniert das Verfahren analog mit $c_1^r \cdot (c_2^{-1})^{-s} = m$. Diese Fallunterscheidung stellt sicher, dass $c_i^{-1}$ mit einer positiven Zahl $x$ potenziert wird ($x=-s$, falls $s<0$ oder $x=-r$, falls $r<0$), was leicht berechenbar ist.\\
    \end{itemize}

\Aufgabe{RSA-Verfahren}{5}
	\begin{enumerate}[a)]
	\item zu zeigen: $\forall n=p\cdot q, p,q \neq 2$, Primzahlen $\exists e: RSA_e(RSA_e)=id$

	Nach zweimaliger Ausführung der RSA-Verschlüsselung mit $e$ ergibt sich für beliebiges $m$ wieder der Klartext:
	\begin{align*}
	& \ m = (m^e)^e \mod n = m^{e^2} \mod n\\
	\Leftrightarrow & \ m^{e^2 - 1} \equiv 1 \pmod n\\
	\Leftrightarrow & \ e^2-1 \equiv 0 \pmod {\varphi(n)}\\
	\Leftrightarrow & \ e^2 \equiv 1 \pmod {\varphi(n)}
	\end{align*}
	zu zeigen ist also: $\forall n=p\cdot q, p,q\neq 2$, Primzahlen $\exists e: e^2 \equiv 1 \pmod {\varphi(n)}$\\
	Es gilt:
	 \begin{align*}
	 & \ e^2 \equiv 1 \pmod {\varphi(n)} \\ \Leftrightarrow & \ e^2-1 \equiv 0 \pmod {\varphi(n)} \\ \Leftrightarrow & \ (e-1)(e+1) \equiv 0 \pmod {\varphi(n)}
	 \end{align*}
	 Um diese Gleichung zu erfüllen, kann einer der beiden Faktoren $0$ ergeben, d.h.
	 \begin{align*}
	 & e-1 \equiv 0 \pmod {\varphi(n)}\\
	 \text{oder } & e+1 \equiv 0 \pmod {\varphi(n)}
	 \end{align*}
	 \begin{itemize}
	 \item $e-1 \equiv 0 \pmod {\varphi(n)} \ \Leftrightarrow \ e=1 \pmod {\varphi(n)}$, d.h. $e=1$.\\
	 Diese Lösung ist für RSA nicht praktikabel, da die Verschlüsselungsfunktion die Identität wäre.
	 \item $e+1 \equiv 0 \pmod {\varphi(n)} \ \Leftrightarrow \ e \equiv -1 \pmod {\varphi(n)}$, d.h. $e=\varphi(n)-1$.

	 Damit $e=\varphi(n)-1$ gültig für RSA ist, muss gelten:\\$ggT(e,\varphi(n))=ggT(\varphi(n)-1,\varphi(n))=1$

	 Mit dem euklidischen Algorithmus würde man den $ggT$ berechnen als:
	 \begin{align*}
	ggT(\varphi(n)-1, \varphi(n)) \
	 = &\  ggT(\varphi(n)-1,1)\\ = & ggT(\varphi(n)-2,1)\\
	 = &\ ggT(\varphi(n)-3,1)\\
	 = &\ ...\\
	 = &\ ggT(\varphi(n)-\varphi(n),1)\\
	 = &\ ggT(0,1)\\
	 = &\ 1
	 \end{align*}
	 Dabei gilt: $e =\varphi(n)-1 \neq 1$, da $\varphi(n)\neq 2$.

	 Begründung:\\
	 $\varphi(n)=(p-1)(q-1)=2$ kann nur gelten, wenn $p=2,q=3$ oder $p=3,q=2$.\\
	 Da laut Aufgabenstellung aber $p,q$ ungerade, also auch $p,q\neq 2$ vorausgesetzt ist, kann dieser Fall nicht eintreten und somit ist $e \neq 1$.
	 \end{itemize}
	 Damit ist gezeigt: $e=\varphi(n)-1$ ist gültig für RSA, da $ggT(e,\varphi(n))=1$\\
	 und es gilt: $e^2 \equiv 1 \pmod {\varphi(n)}$

	 Dies erfüllt sämtliche Anforderungen der Aufgabenstellung. $\hfill \Box$
	\item $n=437$. Bestimme die Faktorisierung:\\
	$\sqrt{n}\approx 21$, also teste $\forall p$ Primzahl $p\leq 21$, ob $n \mod p = 0$\\
	So erhält man $p=19$, $q=23$, sodass $n=p \cdot q = 437$.\\
	Dann ist $\varphi(n)=(p-1)(q-1)=18 \cdot 22 = 396$.

	Wir suchen ein $e$, sodass $RSA_e(RSA_e(RSA_e))=id$.\\
	Analog zu a) muss also gelten: $e^3 \equiv 1 \pmod {\varphi(n)}$

    $|\mathds{Z}_{\varphi(n)}^*|=\varphi(\varphi(n))=\varphi(2^2\cdot 3^2\cdot 11)=120$\\
    Da $3|120$ existiert $e\in\mathds{Z}_{\varphi(n)}^*$ mit $e\equiv 1\pmod \varphi(n)$\qed
    (Lösungen sind: 437, 133, 265, 67, 199, 331)
    % FALSCH:
	% Wir durften schon für die a) verwenden: $\forall p$ Primzahl, $p | \ |G| \exists g\neq 1 \in G: g^p = 1$.\\
	% In diesem Fall ist die Gruppe $G=(\{0,...,\varphi(n)-1\},*)$, daher $|G|=\varphi(n)$.\\
	% Dabei ist $*$ die normale Multiplikation$\mod \varphi(n)$.

	% Da $3 | 396 = \varphi(n)$ gilt also:\\
	% $\exists g \neq 1 \in \{0,...,\varphi(n)-1\}: g^3 = 1$\\
	% Da $0^3=0\neq 1$ gilt: $g\neq 0$, also $1<g<\varphi(n)$ und $g^3\equiv 1 \pmod {\varphi(n)}$.

	% Außerdem ist zu betrachten, ob $ggT(\varphi(n),g)=1$.\\
	% $\varphi(n)=18 \cdot 22 = 2 \cdot 2 \cdot 3 \cdot 3 \cdot 11$\\
	% Damit $ggT(\varphi(n),g)\neq 1$, muss eine der folgenden Bedingungen gelten: %TODO, warum g=k \cdot \varphi(n) + 1?
	% \begin{itemize}
	% \item $ggT(g,2) \neq 1$, d.h. $2 | k \cdot \varphi(n) + 1$ für beliebiges $k$ (da $2$ Primzahl).\\
	% Allerdings gilt: $2 | \varphi(n)$ und damit auch $2 | k \cdot \varphi(n) \forall k$.\\
	% Damit nun auch $2 | k \cdot \varphi(n)+1$, müsste gelten: $2 | 1$.\\
	% Da das nicht der Fall ist, ist $ggT(g,2) = 1$.
	% \item $ggT(g,3) \neq 1$, d.h. $3 | k \cdot \varphi(n) + 1$ für beliebiges $k$ (da $3$ Primzahl).\\
	% Analog zu oben ist $3 | k \cdot \varphi(n)$, aber $3 \nmid 1$, daher ist $ggT(g,3)=1$.
	% \item $ggT(g,11) \neq 1$, d.h. $11 | k \cdot \varphi(n)+1$ für beliebiges $k$ (da $11$ Primzahl).\\
	% Analog ist auch $11 | k \cdot \varphi(n)$, aber $11 \nmid 1$, daher ist $ggT(g,11)=1$.
	% \end{itemize}
	% Da keine dieser Bedingungen zutrifft, ist $ggT(\varphi(n),g)=1$.\\
	% Damit gilt: $(n,g)$ ist gültiger RSA-Schlüssel und $RSA_g(RSA_g(RSA_g))=id$.\\
	% Folglich existiert auch ein solches $e=g$ wie in der Aufgabenstellung gewünscht.
	\end{enumerate}


    %Ansätze:\\
    %$\varphi(m)=m\prod\limits_{i=1}^k \left(1-\frac{1}{p_i}\right)$, mit $p_i$ Faktoren der Primfaktorzerlegung von $m$, also $m=\prod\limits_{i=1}^k p_i$\\
    %Ist $e=d$, so gilt $c^e\equiv m\pmod n$, da $c=m^e \mod n$ ist, gilt also $m= m^{2e}\mod n$ und damit $m^{2e-1}\equiv 1\pmod n$\textit{ 2e-1 könnte also das gesuchten p sein}\\
    %$e$ ist gültig $\Leftrightarrow e^{(p-1)(q-1)}\equiv 1\pmod n$\\\\
    %$\forall p$ Primzahl ,$p||G|\exists g\in G: g^p=1$, hier:
    %\begin{itemize}
         %\item $|G|=n$, also $p\in\{p_{RSA},q_{RSA}\}$
         %\item alledings wird über $g$ nur eine Existenzaussage getroffen, wir brauchen aber etwas das iwie für alle m gilt...
     %\end{itemize}
\end{document}

